<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.1">Jekyll</generator><link href="https://nodoambiental.org/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://nodoambiental.org/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-11-28T19:26:18-03:00</updated><id>https://nodoambiental.org/feed.xml</id><title type="html">Nodo Ambiental</title><subtitle>Descripcion Breve de Nodo Ambiental</subtitle><entry><title type="html">Gestión de Pilas y Baterías</title><link href="https://nodoambiental.org/contaminaci%C3%B3n/2023/11/28/gestion-pilas.html" rel="alternate" type="text/html" title="Gestión de Pilas y Baterías" /><published>2023-11-28T12:00:00-03:00</published><updated>2023-11-28T16:50:03-03:00</updated><id>https://nodoambiental.org/contaminaci%C3%B3n/2023/11/28/gestion-pilas</id><content type="html" xml:base="https://nodoambiental.org/contaminaci%C3%B3n/2023/11/28/gestion-pilas.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/post/1sol.png&quot; alt=&quot;solpilas&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!--section--&gt;
&lt;h1&gt;Gestión de Pilas y Baterías&lt;/h1&gt;
&lt;h2&gt;Panorama integral con eje en la Argentina&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/post/2cards.png&quot; alt=&quot;cardspilas&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Teniendo en cuenta las dudas e inquietudes sobre las pilas usadas que se presentan en nuestra sociedad, es que tomamos la iniciativa y asumimos el desafío de intentar entregarles información que les permita conocer cómo se encuentra hoy la situación respecto a su tratamiento en el país, si existen lugares dónde dejarlas, las formas de identificarlas y distinguirlas, y mucho más.&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;Esperamos, por sobre todo, que la información les sea útil y práctica, y que sirva como base para el conocimiento y la toma de decisiones eficaz, para un problema que presenta características complejas y particulares según el lugar en donde cada uno resida.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Aquí se abordarán únicamente aspectos referidos a las pilas de uso doméstico (*)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;No se incluye a las pilas o baterías industriales, de electrónicos, automóviles, energía solar, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/post/3pilas.png&quot; alt=&quot;variaspilas&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;(*) Pila o batería Portátil de Uso Doméstico&lt;/strong&gt;: Es todo dispositivo portátil de almacenamiento de energía asociado al uso normal que pertenece al universo de pilas identificadas por las normas ANSI (o IEC, dependiendo el caso), como &lt;strong&gt;AA, AAA, AAAA, C, D, N, 9V&lt;/strong&gt; o &lt;strong&gt;botón&lt;/strong&gt; y que por su peso y tamaño pueden ser transportadas en la mano por el usuario final.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!--section--&gt;
&lt;h2&gt;Pilas y baterías ¿Qué son?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las pilas y baterías son &lt;strong&gt;fuentes de energía portátil&lt;/strong&gt; que transforman la &lt;em&gt;energía química&lt;/em&gt; en &lt;em&gt;energía eléctrica&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los componentes básicos consisten en &lt;strong&gt;dos electrodos&lt;/strong&gt; (&lt;strong&gt;ánodo&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;cátodo&lt;/strong&gt;), un &lt;strong&gt;electrolito&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;separadores&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;carcasa externa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/post/4comps.png&quot; alt=&quot;queson1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Física y electrónicamente, los electrodos están &lt;em&gt;aislados&lt;/em&gt; en la celda para impedir un cortocircuito interno, pero están &lt;em&gt;rodeados por el electrolito&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/post/5compsvertical.png&quot; alt=&quot;queson2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los separadores suelen estar compuestos de diferentes tipos de polímeros, papel y cartón (Bernardes et al., 2004).
Las carcasas externas se producen con finas capas de acero, plástico y cartón (Bernardes et al., 2004).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mayor diferencia entre los &lt;strong&gt;distintos sistemas de pilas&lt;/strong&gt; son los elementos usados para los &lt;em&gt;electrodos y electrolitos&lt;/em&gt;, que &lt;em&gt;determinan las características específicas de cada sistema&lt;/em&gt; (Bernardes et al., 2004).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/post/6compsflujo.png&quot; alt=&quot;queson3&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;button is-link is-light&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=RqF1ikcFwDE&quot;&gt;Video 1&lt;/a&gt;
&lt;a class=&quot;button is-link is-light mx-2&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=RqF1ikcFwDE&quot;&gt;Video 2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los &lt;em&gt;tres componentes principales&lt;/em&gt; que participan en la reacción química son:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;El &lt;strong&gt;ánodo&lt;/strong&gt; o electrodo negativo, que &lt;em&gt;se oxida&lt;/em&gt; durante la reacción electroquímica.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El &lt;strong&gt;cátodo&lt;/strong&gt; o electrodo positivo, que &lt;em&gt;se reduce&lt;/em&gt; durante la reacción electroquímica.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Las reacciones implican la &lt;em&gt;transferencia de electrones&lt;/em&gt; del elemento que se &lt;em&gt;oxida&lt;/em&gt; al elemento que se &lt;em&gt;reduce&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&quot;3&quot;&gt;
&lt;li&gt;El &lt;strong&gt;electrolito&lt;/strong&gt;, es el conductor iónico, que &lt;em&gt;proporciona el medio para la transferencia de carga&lt;/em&gt; en forma de iones (&lt;em&gt;átomos con carga eléctrica&lt;/em&gt;) dentro de la celda, entre el ánodo y el cátodo. El electrolito es típicamente un líquido, tal como agua u otros disolventes, con sales disueltas, ácidos o álcalis.
Si bien “la mayoría de los electrolitos son &lt;em&gt;soluciones acuosas&lt;/em&gt;, existen excepciones”.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;En cuanto a la clasificación, hay &lt;em&gt;2 grandes grupos de pilas y baterías&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Primarias&lt;/strong&gt; o no recargables&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Secundarias&lt;/strong&gt; o recargables o acumuladores&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Existe la costumbre de denominar a las pilas recargables o acumuladores como “baterías” y al resto “pilas”. Sin embargo, si nos remitimos al inicio del estudio de la electricidad, se denominaba pila cuando se juntaban varios elementos o celdas, uno encima de otro, o sea “apilados”, y batería cuando las celdas estaban adosadas lateralmente.
&lt;strong&gt;Surge así que la denominación de pilas o baterías serviría para cualquier tipo, sean primarias o secundarias&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;!--section--&gt;  
&lt;h2&gt;Clasificación&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Clasificación por forma y tamaño&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/post/7claspilas.png&quot; alt=&quot;claspilas1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Clasificación por tipo y composición&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/post/8claspilas.png&quot; alt=&quot;claspilas2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/post/9claspilas.png&quot; alt=&quot;claspilas3&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Formas de distinguirlas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/post/10claspilas.png&quot; alt=&quot;claspilas4&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se sugiere observar la pila junto con el &lt;em&gt;gráfico&lt;/em&gt; y la &lt;em&gt;tabla de clasificación&lt;/em&gt; de arriba.&lt;/p&gt;
&lt;!--section--&gt;  
&lt;h2&gt;Modelos de pilas que podemos encontrar en comercios de la Argentina (2022)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No siempre es fácil para el consumidor determinar qué tipo de pila tiene en su poder.
Por lo tanto, se desarrolló la siguiente &lt;strong&gt;“guía visual para facilitar su identificación”&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/post/11modelospilas.png&quot; alt=&quot;claspilas5&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!--section--&gt;  
&lt;h2&gt;¿Cómo son las pilas por dentro?&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;COMPARÁ PILAS Y BATERÍAS&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/post/15comparapilas.png&quot; alt=&quot;comparapilas&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;a class=&quot;button is-link is-light&quot; href=&quot;https://docs.google.com/presentation/d/1StYbsMLJTqlxMNFRgfMdCmno5FmwlbEC5OR4Z88J_VQ/edit?usp=drive_link&quot;&gt;Cilíndricas&lt;/a&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;a class=&quot;button is-link is-light&quot; href=&quot;https://docs.google.com/presentation/d/1StYbsMLJTqlxMNFRgfMdCmno5FmwlbEC5OR4Z88J_VQ/edit?usp=sharing&quot;&gt;Botón&lt;/a&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;!--section--&gt;  
&lt;h3&gt;Efectos sobre la salud y el ambiente de algunos componentes de las pilas&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Las pilas agotadas constituyen un muy bajo porcentaje de la composición de los residuos sólidos urbanos (RSU) (*), pero son la corriente con mayor aporte de compuestos con características de peligrosidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;(*) Ej. En la Ciudad de Buenos Aires la composición de Residuos Peligrosos que constituyen los RSU fluctúa en el orden del 0,70%, fracción que incluye las pilas y baterías - Ref: Evolución de la calidad de los RSU (1972-2005) CABA - IISFIUBA-CEAMSE&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existe una extensa diversidad y varían de acuerdo a sus compuestos activos, forma, tamaño, voltaje, capacidad y duración.
&lt;em&gt;Según sus componentes&lt;/em&gt; las pilas y baterías presentan un riesgo ambiental &lt;em&gt;potencial&lt;/em&gt; desde su &lt;em&gt;&lt;strong&gt;fabricación, uso y tratamiento&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; como residuo. El grado de toxicidad es diferente de acuerdo a cada tipo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los ácidos, álcalis, sales y metales pesados como el mercurio, cadmio, níquel, litio, cinc, manganeso y plomo, hacen que resulten riesgosas para la salud y el ambiente, en general, frente a una inadecuada gestión de las mismas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El cadmio, plomo y mercurio son tóxicos aún en concentraciones bajas y tienen tendencia a acumularse en los seres vivos.
No obstante su peligrosidad, la relevancia e incidencia de estos últimos, ha disminuido considerablemente, producto de medidas especiales tomadas en muchos países, tales como la reglamentación del contenido máximo para determinadas pilas y baterías.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el caso de &lt;em&gt;&lt;strong&gt;quemarse en condiciones inadecuadas&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;, las pilas liberan gases no deseados y tóxicos que generan una alta contaminación atmosférica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si bien aquellas de buena calidad son bastante resistentes, &lt;em&gt;&lt;strong&gt;al ser desechadas&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; corren el riesgo de perder la cobertura protectora de metal por corrosión interna a través de la acción química de sus propios compuestos o externa de las carcasas por la acción climática y propia de la degradación de los residuos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando se produce el derrame del electrolito contenido en las pilas, éste arrastra a los metales pesados que la conforman. Estos metales pueden &lt;em&gt;lixiviar (**)&lt;/em&gt; a través del suelo y fluir por cursos de agua y acuíferos, contaminando el recurso natural y afectando la salud de los seres vivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;(**) Desplazamiento de sustancias solubles o dispersables (ej. sales, metales, etc.)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, la obtención de las materias primas para la fabricación de las pilas y las baterías implica el consumo de recursos naturales no renovables y de alto costo económico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, vale mencionar que, los efectos negativos que impactan directamente sobre la salud humana son los &lt;em&gt;&lt;strong&gt;principales motivos que generan la necesidad de una adecuada gestión ambiental de las pilas y baterías&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/post/21metales.png&quot; alt=&quot;metales&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/post/22metalesatencion.png&quot; alt=&quot;metalesatencion&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;button is-link is-light&quot; href=&quot;https://docs.google.com/document/d/19gSvhjZ_xcbocrw7rgooecc3-O9S3JPD__icZH-i6cE/edit?usp=sharing&quot;&gt;Metales&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h3&gt;Tipos de tratamiento más habituales existentes en el mundo para pilas y baterías usadas&lt;/h3&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h3&gt;Países que cuentan con capacidad industrial para el reciclado y tratamiento de pilas y baterías usadas. Ejemplos.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/post/30Argentina.png&quot; alt=&quot;Argentina&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h3&gt;Abanico o baraja de opciones que existen al momento de elegir pilas y baterías o un sustituto.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Se presentan ordenadas según relevancia y beneficio o aceptabilidad (+ / - )&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h4&gt;¿Qué sucede en los hechos en Argentina?&lt;/h4&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h3&gt;Matriz Legal&lt;/h3&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h3&gt;¿Qué clase de residuo son las pilas usadas?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Las pilas (primarias y secundarias) de &lt;em&gt;&lt;strong&gt;uso domiciliario&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; pueden ser clasificadas como &lt;em&gt;&lt;strong&gt;residuos especiales de generación universal o residuos sujetos a manejo especial&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; ya que, además de devenir del consumo masivo, requieren de una gestión ambientalmente adecuada y diferenciada de otros residuos, debido a sus potenciales características de peligrosidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos decir, que se encuentran en una &lt;strong&gt;zona gris&lt;/strong&gt; entre el concepto de residuo peligroso y residuo domiciliario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La peligrosidad de los tóxicos que contienen las pilas y baterías ha generado que se tomen medidas especiales en muchos países, tales como: la reglamentación del contenido máximo de metales pesados (mercurio, plomo y cadmio) admitidos en pilas y baterías del tipo carbón-cinc y alcalinas; la implementación de sistemas de recolección diferenciada y posterior tratamiento para evitar que se desechen las pilas con los residuos domiciliarios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El grado de toxicidad es diferente de acuerdo a cada tipo de pila. Según sus componentes las pilas y baterías presentan un riesgo ambiental potencial desde su fabricación, uso y tratamiento como residuo.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h3&gt;¿Cómo se gestionan en la práctica?&lt;/h3&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h3&gt;Proyectos de reciclado en etapa de investigación existentes en Argentina&lt;/h3&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h3&gt;Preguntas Frecuentes&lt;/h3&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h3&gt;Jurisdicciones con municipios que informan que gestionan y tratan pilas usadas en Argentina&lt;/h3&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Si tenés información que en tu provincia o municipio/departamento existe un plan de recolección y gestión de pilas de uso doméstico usadas y no aparece aquí, podés escribir a la Fundación Nodo Ambiental y será evaluada para su incorporación a la base de datos.&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h3&gt;Enlaces de Referencia&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;enlace&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;enlace&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Créditos&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Hernán Giangrasso, Búsqueda, Síntesis, Compilación y Redacción original&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;MV, MO, Programa de Voluntariado, Taller Búsqueda y Síntesis de Información&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;AO, Desarrollo Web&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;LG, Gestión Editorial&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;LG, JS, LS, MO, AO, Revisiones&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;CO, AB, JGS, DS y Grupo Proyecto Pilas Usadas Fundación Nodo Ambiental, Períodos 2019-2020, 2020-2022, 2022-2023, Interconsultas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Agradecimientos&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;DC, CIAT, Tafí Viejo, Tucumán, Argentina&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;INTI&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Cita&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Fundación Nodo Ambiental (2023) Infoblog Gestión de Pilas Usadas 1.0. Yerba Buena, Tucumán, Argentina. Recuperado de &lt;a href=&quot;https://nodoambiental.org/contaminaci%C3%B3n/2023/11/07/gestionpilas.html&quot;&gt;https://nodoambiental.org/contaminación/2023/11/07/gestionpilas.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Licencia&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;Licencia de Creative Commons&quot; style=&quot;border-width:0&quot; src=&quot;https://licensebuttons.net/l/by-nc/4.0/88x31.png&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;Esta obra está bajo una &lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/deed.es_ES&quot;&gt;Licencia de Creative Commons Reconocimiento-NoComercial 4.0 Internacional.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usted es libre de:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Compartir — copiar y redistribuir el material en cualquier medio o formato&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Adaptar — remezclar, transformar y crear a partir del material&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><category term="contaminación" /><category term="transición" /><category term="sustentable" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Gestión de Pilas y Baterías</title><link href="https://nodoambiental.org/contaminaci%C3%B3n/2023/07/11/compara-pilas.html" rel="alternate" type="text/html" title="Gestión de Pilas y Baterías" /><published>2023-07-11T12:00:00-03:00</published><updated>2023-11-28T16:42:30-03:00</updated><id>https://nodoambiental.org/contaminaci%C3%B3n/2023/07/11/compara-pilas</id><content type="html" xml:base="https://nodoambiental.org/contaminaci%C3%B3n/2023/07/11/compara-pilas.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/post/1sol.png&quot; alt=&quot;solpilas&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!--section--&gt;
&lt;h1&gt;Gestión de Pilas y Baterías&lt;/h1&gt;
&lt;h3&gt;Enlaces de Referencia&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;enlace&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;enlace&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Créditos&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Hernán Giangrasso, Búsqueda, Síntesis, Compilación y Redacción original&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;MV, MO, Programa de Voluntariado, Taller Búsqueda y Síntesis de Información&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;AO, Desarrollo Web&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;LG, Gestión Editorial&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;LG, JS, LS, MO, AO, Revisiones&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;CO, AB, JGS, DS y Grupo Proyecto Pilas Usadas Fundación Nodo Ambiental, Períodos 2019-2020, 2020-2022, 2022-2023, Interconsultas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Agradecimientos&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;DC, CIAT, Tafí Viejo, Tucumán, Argentina&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;INTI&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Cita&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Fundación Nodo Ambiental (2023) Infoblog Gestión de Pilas Usadas 1.0. Yerba Buena, Tucumán, Argentina. Recuperado de &lt;a href=&quot;https://nodoambiental.org/contaminaci%C3%B3n/2023/11/27/compara-pilas.html&quot;&gt;https://nodoambiental.org/contaminación/2023/11/27/compara-pilas.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="contaminación" /><category term="transición" /><category term="sustentable" /><summary type="html"></summary></entry></feed>