<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.1">Jekyll</generator><link href="https://nodoambiental.org/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://nodoambiental.org/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-11-10T13:04:55-03:00</updated><id>https://nodoambiental.org/feed.xml</id><title type="html">Nodo Ambiental</title><subtitle>Descripcion Breve de Nodo Ambiental</subtitle><entry><title type="html">Gestión de Pilas y Baterías 1.0</title><link href="https://nodoambiental.org/contaminaci%C3%B3n/2023/07/11/gestion-pilas.html" rel="alternate" type="text/html" title="Gestión de Pilas y Baterías 1.0" /><published>2023-07-11T12:00:00-03:00</published><updated>2023-11-10T00:02:14-03:00</updated><id>https://nodoambiental.org/contaminaci%C3%B3n/2023/07/11/gestion-pilas</id><content type="html" xml:base="https://nodoambiental.org/contaminaci%C3%B3n/2023/07/11/gestion-pilas.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/post/1sol.png&quot; alt=&quot;solpilas&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!--section--&gt;
&lt;h2 style=&quot;font-size:3em; margin-top: -20px;&quot;&gt;Gestión de Pilas y Baterías 1.0&lt;/h2&gt;
&lt;h3 style=&quot;font-size:2em; margin-top: -20px;&quot;&gt;Panorama integral con eje en la Argentina&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/post/2cards.png&quot; alt=&quot;cardspilas&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teniendo en cuenta las inquietudes y necesidades sobre las pilas usadas que se presentan hoy en nuestra sociedad, es que tomamos la iniciativa y asumimos el desafío de entregar información que permita conocer cómo se encuentra hoy la situación respecto a su tratamiento en el país, si existen lugares dónde dejarlas, las formas de identificarlas y distinguirlas, y mucho más.
Esperamos, por sobre todo, que la información sea útil y práctica, y que sirva como base para el conocimiento y la toma de decisiones eficaz, para un problema que presenta características complejas y particulares según el lugar en donde cada uno resida.&lt;/p&gt;
&lt;h3 style=&quot;font-size:2em; margin-top: -20px;&quot;&gt;Aquí se abordarán únicamente aspectos referidos a las pilas de uso doméstico&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;No se incluye a las pilas o baterías industriales, de electrónicos, automóviles, energía solar, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/post/3pilas.png&quot; alt=&quot;variaspilas&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pila o batería Portátil de Uso Doméstico&lt;/strong&gt;: Es todo dispositivo portátil de almacenamiento de energía asociado al uso normal que pertenece al universo de pilas identificadas por las normas ANSI (o IEC, dependiendo el caso), como &lt;strong&gt;AA, AAA, AAAA, C, D, N, 9V&lt;/strong&gt; o &lt;strong&gt;botón&lt;/strong&gt; y que por su peso y tamaño pueden ser transportadas en la mano por el usuario final.&lt;/p&gt;
&lt;!--section--&gt;
&lt;h1&gt;Pilas y baterías ¿Qué son?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Las pilas y baterías son &lt;strong&gt;fuentes de energía portátil&lt;/strong&gt; que transforman la &lt;em&gt;energía química&lt;/em&gt; en &lt;em&gt;energía eléctrica&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los componentes básicos consisten en &lt;strong&gt;dos electrodos&lt;/strong&gt; (&lt;strong&gt;ánodo&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;cátodo&lt;/strong&gt;), un &lt;strong&gt;electrolito&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;separadores&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;carcasa externa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/post/4comps.png&quot; alt=&quot;queson1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Física y electrónicamente, los electrodos están &lt;em&gt;aislados&lt;/em&gt; en la celda para impedir un cortocircuito interno, pero están &lt;em&gt;rodeados por el electrolito&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/post/5compsvertical.png&quot; alt=&quot;queson2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los separadores suelen estar compuestos de diferentes tipos de polímeros, papel y cartón (Bernardes et al., 2004).
Las carcasas externas se producen con finas capas de acero, plástico y cartón (Bernardes et al., 2004).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mayor diferencia entre los &lt;strong&gt;distintos sistemas de pilas&lt;/strong&gt; son los elementos usados para los &lt;em&gt;electrodos y electrolitos&lt;/em&gt;, que &lt;em&gt;determinan las características específicas de cada sistema&lt;/em&gt; (Bernardes et al., 2004).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/post/6compsflujo.png&quot; alt=&quot;queson3&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los &lt;em&gt;tres componentes principales&lt;/em&gt; que participan en la reacción química son:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;1. El **ánodo** o electrodo negativo, que _se oxida_ durante la reacción electroquímica. 
2. El **cátodo** o electrodo positivo, que _se reduce_ durante la reacción electroquímica. 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Las reacciones implican la &lt;em&gt;transferencia de electrones&lt;/em&gt; del elemento que se &lt;em&gt;oxida&lt;/em&gt; al elemento que se &lt;em&gt;reduce&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;3. El **electrolito**, es el conductor iónico, que _proporciona el medio para la transferencia de carga_ en forma de iones (*átomos con carga eléctrica*) dentro de la celda, entre el ánodo y el cátodo. El electrolito es típicamente un líquido, tal como agua u otros disolventes, con sales disueltas, ácidos o álcalis.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Si bien “la mayoría de los electrolitos son &lt;em&gt;soluciones acuosas&lt;/em&gt;, existen excepciones”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=RqF1ikcFwDE&quot; title=&quot;Videos1y2&quot;&gt;videos1y2&lt;/a&gt;&lt;button&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cuanto a la clasificación, hay &lt;em&gt;2 grandes grupos de pilas y baterías&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Primarias&lt;/strong&gt; (o no recargables) y &lt;strong&gt;Secundarias&lt;/strong&gt; (o recargables o acumuladores).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Existe la costumbre de denominar a las pilas recargables o acumuladores como “baterías” y al resto “pilas”. Sin embargo, si nos remitimos al inicio del estudio de la electricidad, se denominaba pila cuando se juntaban varios elementos o celdas, uno encima de otro, o sea “apilados”, y batería cuando las celdas estaban adosadas lateralmente.
&lt;strong&gt;Surge así que la denominación de pilas o baterías serviría para cualquier tipo, sean estas primarias o secundarias&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;!--section--&gt;
&lt;h1&gt;Clasificación&lt;/h1&gt;
&lt;h5&gt;Este infoblog fue basado en&lt;/h5&gt;
&lt;h5&gt;y los enlaces&lt;/h5&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.buenosaires.gob.ar/movilidad/noticias/circulan-los-primeros-colectivos-electricos-en-la-ciudad&quot;&gt;https://www.buenosaires.gob.ar/movilidad/noticias/circulan-los-primeros-colectivos-electricos-en-la-ciudad&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://waste-management-world.com/a/in-depth-lithium-battery-recycling-the-clean-energy-clean-up&quot;&gt;https://waste-management-world.com/a/in-depth-lithium-battery-recycling-the-clean-energy-clean-up&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h5&gt;Créditos&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;HG, LG, AO, SI, MO, PV, MV, grupo pilas
AO, desarrollo web
LG, gestión editorial
LG, JS, LS, revisiones&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;Agradecimientos&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;DC&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;Cita&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Fundación Nodo Ambiental (2023) Infoblog Gestión de Pilas Usadas 1.0. Yerba Buena, Tucumán, Argentina. Recuperado de &lt;a href=&quot;https://nodoambiental.org/contaminaci%C3%B3n/2023/11/07/gestionpilas.html&quot;&gt;https://nodoambiental.org/contaminación/2023/11/07/gestionpilas.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;Vinculación Nodo Ambiental&lt;/h5&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Contención de la contaminación, Promoción de la salud, &lt;a href=&quot;https://nodoambiental.org&quot;&gt;Nodo Ambiental&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Licencia&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;Licencia de Creative Commons&quot; style=&quot;border-width:0&quot; src=&quot;https://licensebuttons.net/l/by-nc/4.0/88x31.png&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;Esta obra está bajo una &lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/deed.es_ES&quot;&gt;Licencia de Creative Commons Reconocimiento-NoComercial 4.0 Internacional.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usted es libre de:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Compartir — copiar y redistribuir el material en cualquier medio o formato&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Adaptar — remezclar, transformar y crear a partir del material&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><category term="contaminación" /><category term="transición" /><category term="sustentable" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Transición Tecnológica y Baterías de Automóviles</title><link href="https://nodoambiental.org/contaminaci%C3%B3n/2020/09/22/baterias-autos.html" rel="alternate" type="text/html" title="Transición Tecnológica y Baterías de Automóviles" /><published>2020-09-22T12:00:00-03:00</published><updated>2020-09-22T12:57:21-03:00</updated><id>https://nodoambiental.org/contaminaci%C3%B3n/2020/09/22/baterias-autos</id><content type="html" xml:base="https://nodoambiental.org/contaminaci%C3%B3n/2020/09/22/baterias-autos.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/post/TransicionTecnologicayBateriasdeAutomoviles.png&quot; alt=&quot;Autos eléctricos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!--section--&gt;
&lt;h1 style=&quot;font-size:3em; margin-top: -20px;&quot;&gt;Transición Tecnológica y Baterías de Automóviles&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;El &lt;em&gt;desarrollo sostenible&lt;/em&gt; implica &lt;em&gt;transiciones tecnológicas&lt;/em&gt;. Un cambio de sistema puede en principio verse beneficioso para la salud (humana y ambiental). Una de las transiciones tecnológicas de fines del siglo 20 y principios del siglo 21 es el cambio de automóviles a combustión a automóviles eléctricos. La implementación de nuevos sistemas suele implicar aspectos deseables e indeseables para el desarrollo sostenible y el bienestar social.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Introducción&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Los problemas energéticos y ambientales han sido durante mucho tiempo desafíos para la industria automotriz mundial. En los últimos años, la situación energética y ambiental aceleró la transformación estratégica de la tecnología del transporte y la energía, y por lo tanto desencadenó un aumento (a nivel mundial) del desarrollo de nuevos vehículos de energía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bajo los diversos escenarios representados en las hojas de ruta tecnológicas de los vehículos de nueva energía, los vehículos eléctricos híbridos (HEV), los vehículos eléctricos de batería (BEV) y los vehículos de pila de combustible (FCEV), generalmente se consideran direcciones importantes de desarrollo para futuros sistemas de energía automotriz, y forman parte de prioridades estratégicas de los principales fabricantes de automóviles del mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El desarrollo de la industria de vehículos eléctricos y la construcción de infraestructura de carga promueve la aplicación a gran escala de las baterías de ión de litio (LIB), y también requisitos exigentes para el desarrollo de las LIB (normas estandarizadas).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las LIB se pueden clasificar en baterías de óxido de litio y cobalto, manganato de litio (LMO), fosfato de litio y hierro (LFP), polímero de litio y baterías de litio, níquel, manganeso y cobalto (NMC).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A diferencia de las baterías de plomo-ácido, las LIB tienen fuertes ventajas técnicas en términos de densidad de energía, densidad de potencia y vida útil del ciclo. sin embargo, como las baterías de plomo ácido, su nivel de resistencia al abuso es actualmente indeseable, y su rendimiento de carga y descarga y su ciclo de vida pueden verse afectados por el entorno en el que se utilizan. Para una batería es importante controlar y administrar el proceso de carga y descarga para que funcione bien en un entorno óptimo y dentro de su rango de tensión permisible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los vehículos eléctricos funcionan en un entorno operativo complejo con una variedad de variables, como temperatura y humedad, capacidad de carga, presión, corrosión atmosférica, choque vibratorio, potencia de entrada y salida, colocación estática, entre otros. Por lo tanto, las LIB también funcionan en un entorno complejo y estos factores proponen un gran desafío para la seguridad, el ciclo de vida y el uso eficaz. Es importante administrar la batería para reducir su alto costo y mejorar su capacidad contra el abuso. El abuso de la batería (incluida la sobrecarga, la descarga excesiva, el sobrecalentamiento, por ejemplo) podría causar una reducción en la vida útil del ciclo de la batería o incluso accidentes de seguridad.&lt;/p&gt;
&lt;!--section--&gt;
&lt;h1&gt;La transición a baterías de automóviles eléctricos&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Como ejemplo de contrapunto para esta transición tecnológica, en este caso nos preguntamos, si una batería de un &lt;em&gt;automóvil eléctrico&lt;/em&gt; es mas grande que una batería de un &lt;em&gt;automóvil convencional&lt;/em&gt; (a combustión), y si la bateria del auto eléctrico debe renovarse (así como la del auto a combustión), ¿un mayor tamaño de la batería de un auto eléctrico daría en un mayor costo ambiental? ¿Depende de los materiales que se usan en las baterías y en las posibilidades de reciclado?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con el foco en estas preguntas, resulta necesario comparar cómo funcionan los &lt;em&gt;automóviles convencionales&lt;/em&gt; y los &lt;em&gt;automóviles eléctricos&lt;/em&gt;. El auto convencional usa la batería solamente para algunos procesos, tales como el encendido del motor, mientras que el auto eléctrico la utiliza para todas sus funciones. Es por eso que en general los autos convencionales a nafta o gasolina usan las típicas baterías de plomo ácido que son más baratas, pero
también menos eficientes, mientras que los autos eléctricos utilizan baterías de ion litio que son mucho más eficientes (también más costosas). En otras palabras, la estimación de costos y beneficios ambientales depende de la combinación de componentes evaluados, en este caso la combinación tipo de auto - tipo de batería.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las condiciones de uso también pueden modificar la ecuación de costos y beneficios ambientales. La operación a alta o baja temperatura durante un tiempo prolongado, demasiado bajo o alto estado de carga (SOC), sobrecorriente, y otros problemas, acortan  la vida útil de la batería. Tal abuso de la batería puede causar fallas en la batería e incluso incendios, explosiones u otros problemas de seguridad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra forma de abordar el tema de costos y beneficios ambientales, es clasificar los tipos de baterías y sus tipos de uso (además del uso para vehículos), entre otros puntos tales como eficiencia, tiempo útil, posibilidad de reciclado, procesos de recuperación,  recursos e implicaciones en la cadena de producción, reciclado y desechos (no reciclables).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las baterías de plomo ácido se usan principalmente en vehículos
motorizados, y para el almacenamiento de energía generada por
células fotovoltaicas, turbinas eólicas, para suministrar energía
eléctrica de reserva, iluminación y aparatos eléctricos. Las baterías de litio también se utilizan para muchas cosas, cada vez más por su mayor eficiencia, además de ser ampliamente utilizadas en vehículos eléctricos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por lo tanto, el tamaño de la batería no necesariamente implica una relación directa con el costo ambiental en términos de resultado; quizá pese más en términos de nuevas formas de hacer minería y de generación de energía, ya que tanto autos convencionales como eléctricos se basan en la minería y la producción de automóviles demanda energía y procesos contaminantes. Los balances sobre procesos puntuales necesitan evaluarse también a nivel de procesos globales, y en función de la matriz productiva y energética de la que forma parte un producto (batería o auto eléctrico, por ejemplo).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La tesis de Triana Barreda sobre “Baterías de tracción para vehículos eléctricos” (Valladolid, España) plantea tres puntos principales en relación a los costos y beneficios de los automóviles eléctricos en comparación a los automóviles convencionales. La implementación de vehículos eléctricos como sustituto de los convencionales es más compleja que el reemplazo de tipos de betarías. Las baterías de autos eléctricos necesitan un sistema de control y gestión de cada una de las celdas de la batería. La extensión y el costo de estos sistemas dependerá de la estrategia seguida al seleccionar el tipo de batería.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un aumento en el número de vehículos eléctricos demanda más energía. Las ciudades deben adaptarse a esta nueva demanda implementando puntos de recarga en espacios públicos, y los usuarios también deben colocar puntos de recarga en sus hogares. Estas condiciones cuestionan si estamos preparados para un aumento drástico de vehículos eléctricos en el mercado. Si el número de vehículos eléctricos aumentara de forma espectacular, esto es, se acelera la transición tecnológica, las empresas energéticas deben tener la capacidad de producir la cantidad de energía demandada y, este aumento de la demanda, podría llevar a un incremento del precio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los vehículos eléctricos no emiten contaminantes al andar. Sin embargo, de manera similar a los vehículos convencionales, el proceso de fabricación de baterías implica materiales tóxicos y procesos contaminantes. La generación de energía eléctrica, que es la fuente de sustento, también es un proceso contaminante. Finalmente, debe tenerse en cuenta qué se hace con las baterías cuando un vehículo eléctrico llega al final de su vida. A diferencia de los vehículos de motores de combustión interna, las baterías deben ser sustraídas y debidamente recicladas. La infraestructura para el reciclado de baterías de autos eléctricos aún tiene un incipiente desarrollo, y no parece estar preparado el proceso de transición tecnológica.&lt;/p&gt;
&lt;!--section--&gt;
&lt;h1&gt;Al final de la vida útil de una batería de auto eléctrico&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;La tesis doctoral de Seguí Peidro (2019) estudia la reutilización de baterías de vehículos eléctricos en sistemas de almacenamiento estacionario para mejorar la penetración de energía renovable en España. Plantea que un crecimiento en la demanda de vehículos eléctricos aumentará la disponibilidad de baterías que pueden tener una segunda o tercera vida, lo cual reduciría la huella ecológica y fortalecería sistemas de economía circular. Como dato ilustrativo, los fabricantes del Nissan Leaf 2019 da a las baterías una garantía de 8 años con un compromiso de no reducción de la capacidad del 75%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como en los autos convencionales, las baterías de autos eléctricos tienen un ciclo de vida inferior a la del propio vehículo. Aparentemente, esta condición brinda oportunidades de mercado y reducción del impacto ambiental. Las baterías de autos eléctricos con capacidad residual entre 70 y 80% pueden ser reutilizadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La fabricación de baterías de autos eléctricos es el primer paso de la cadena de valor. El incremento del número de vehículos eléctricos tiene varias implicaciones. Se predice que la demanda energética y la fabricación de baterías aumentarán, lo cual implica un aumento de la extracción de recursos minerales como grafito, litio, cobalto, níquel y manganeso en los países en vías de desarrollo, donde se encuentran dichos recursos. Además del costo productivo, condiciones regionales como en el caso de la República Democrática del Congo para el cobalto, o como en el caso de Sudamérica para el litio, suponen problemas socio-ambientales que no se trasladan al lugar de uso del vehículo. Aunque se proyecta que el precio de las baterías de autos eléctricos baje aproximadamente a un tercio en una década, los problemas regionales pueden aumentar el costo ambiental.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque se considera en general que los vehículos eléctricos son más beneficiosos para el ambiente, la gestión de las baterías como residuos es complicada y tediosa debido a los materiales con los que se fabrican.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En consecuencia, es deseable que los esfuerzos de la transición tecnológica se enfoquen en el re-uso de baterías. A diferencia de los vehículos convencionales, las baterías de los vehículos eléctricos funcionan con un rendimiento muy alto (umbral de 70-80 % de capacidad de almacenamiento), que las hace utilizables en aplicaciones de almacenamiento estacionario. Una vez la capacidad de la batería de un vehículo eléctrico baja del 80%, se considera que la batería no rinde a la capacidad necesaria, por lo que se debe cambiar, quedando todavía entre un 70 y un 80% de capacidad empleable en segundos usos, previamente a ser reciclada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las previsiones para la transición tecnológica sugieren que para 2040, la mitad de los vehículos ligeros matriculados por año sean de tipo eléctrico. Por lo que la ventana de oportunidad se está abriendo. Esto a su vez tiene consecuencias directas en la demanda energética, y por lo tanto también en la transición energética hacia formas de generación de energía renovable, segura, eficiente y sostenible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La electromovilidad está aumentando y el flujo de residuos para gestionar será cada vez mayor, trasladando un problema (empleo de combustibles fósiles en el sector transporte) a otro (acumulación de pilas en vertederos).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chen y colaboradores, en su reporte de investigación de 2019, titulado “Reciclaje de baterías de iones de litio de vehículos eléctricos al final de su vida útil”, tratan sobre las posibilidades de reciclado de batería de litio (que son la tecnología actual). Ellos estiman que este tipo de baterías suelen duran entre 8 y 10 años, y han aumentado la autonomía de los autos eléctricos. Hace hincapié en que no existe ningún plan para reciclado de estas baterías. Ellos proponen que una vez que se agotan las baterías pueden seguir tres caminos:
1) Reutilizarlas: es darle una segunda vida a las baterías. Económicamente, puede ser costoso porque implica cambiar las celdas dañadas y restaurar el sistema.
2) Demostraciones en industria: podrían usarse en sistemas de segundo uso, por ejemplo, en sistemas de almacenamiento de energía solar en hogares o para otros electrodomésticos.
3) Reciclado: sería la opción más saludable. Sin embargo la cantidad de compuestos químicos de las baterías actuales hace que el proceso sea más complejo. Chen y colaboradores hacen hincapié en el reciclado en la industria metalúrgica.&lt;/p&gt;
&lt;!--section--&gt;
&lt;h1&gt;Percepción sobre el estado actual sobre costos y beneficios de la transición tecnológica&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;El estudio de Andara (2019) sobre “Usabilidad, impactos ambientales y costos de los vehículos de combustión interna y eléctricos” estima que los vehículos eléctricos superan a los vehículos de combustión interna respecto a los beneficios para el medio ambiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aparte de las condiciones del vehículo, es importante que la generación de electricidad sea sustentable y ambientalmente amigable, para que pueda obtenerse el efecto deseado de reducción de efecto invernadero. Los procesos de fabricación de los vehículos deben ser revisados para que sean eficientes y con el menor impacto sobre el medio ambiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También es necesaria la instalación y mantenimiento de redes de estaciones de carga para facilitar el proceso de carga de los vehículos eléctricos, ya que es un punto clave que pudiese mejorar la aceptación por parte de los usuarios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los productos tecnológicos de celdas de combustible (“a hidrogeno”) se presumen como otra alternativa, aunque no están disponibles para todos los usuarios y su alto costo y problemas de seguridad, la señalan como una opción a futuro, una vez que sea más accesible. Y los vehículos híbridos entre combustión interna y eléctrico a baterías son una opción que es aún costosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la siguiente tabla adaptada de Andara (2019) se comparan los tres principales tipos de vehículos de la transición tecnológica. Los costos se estiman relativos, dado que dependen de la dinámica económica.&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th align=&quot;left&quot;&gt;&lt;strong&gt;vehículo&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th align=&quot;left&quot;&gt;&lt;strong&gt;uso&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th align=&quot;left&quot;&gt;&lt;strong&gt;costo ambiental&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th align=&quot;left&quot;&gt;&lt;strong&gt;costo productivo&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td align=&quot;left&quot;&gt;motor de combustión interna (convencional)&lt;/td&gt;
&lt;td align=&quot;left&quot;&gt;amplia red de estaciones de servicio, mayor tiempo de autonomía&lt;/td&gt;
&lt;td align=&quot;left&quot;&gt;emisión de gases contaminantes y partículas, contaminación sonora, contaminación por fabricación de vehículos y combustibles&lt;/td&gt;
&lt;td align=&quot;left&quot;&gt;menor costo de adquisición, mayor costo de mantenimiento (menor costo de mantenimiento y reciclado de baterías)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td align=&quot;left&quot;&gt;eléctrico a baterías&lt;/td&gt;
&lt;td align=&quot;left&quot;&gt;limitada red de suministro de energía, menor tiempo de autonomía&lt;/td&gt;
&lt;td align=&quot;left&quot;&gt;contaminación por fabricación de vehículos y fuentes de energía eléctrica&lt;/td&gt;
&lt;td align=&quot;left&quot;&gt;mayor costo de adquisición, menor costo de mantenimiento (mayor costo de mantenimiento y reciclado de baterías)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td align=&quot;left&quot;&gt;híbrido&lt;/td&gt;
&lt;td align=&quot;left&quot;&gt;red más amplia de combustible más energía, mayor tiempo de autonomía&lt;/td&gt;
&lt;td align=&quot;left&quot;&gt;emisión de gases contaminantes y partículas, contaminación sonora según el uso, contaminación por fabricación de vehículos y fuentes de energía eléctrica&lt;/td&gt;
&lt;td align=&quot;left&quot;&gt;mayor costo de adquisición, costo de mantenimiento de las dos fuentes de movilidad (mayor costo de mantenimiento y reciclado de baterías eléctricas)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;En la transición tecnológica, seguimos buscando los procesos que minimicen la contaminación, procesos que la contengan una vez producida, y nuevas formas de generación de energía y de producción de vehículos que favorezcan el desarrollo sostenible.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Indicios de la situación en Argentina&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;En Argentina, desde 2018 se han incrementado las acciones para promover la transición tecnológica. Diferentes iniciativas se han generado en este contexto, como es el Plan de Movilidad Limpia 2035 de la Ciudad de Buenos Aires, el cual fomenta la incorporación de tecnologías alternativas en el sector de transporte. Tal iniciativa se concretó en mayo de 2019 cuando se puso en marcha la primera prueba piloto que incorporó a la circulación los dos primeros ómnibus eléctricos en la Ciudad de Buenos Aires. En 2018 también la empresa eléctrica Enel aportó dos centros de carga y la empresa de refinería de petróleo YPF junto con un consorcio privado se propuso la instalación de una red de 220 puntos de carga rápida; y en noviembre de ese mismo año, la provincia de San Luis inauguró la primera ruta eléctrica del país. Si bien Argentina ha tenido atrasos en el desarrollo para la transición tecnológica, estos indicios sugieren que hay posibilidades y también que hay mucho por hacer.&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;Este infoblog fue basado en&lt;/h5&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;citation&quot; href=&quot;#andara2019usabilidad&quot;&gt;(Andara, 2019)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;citation&quot; href=&quot;#chen2019recycling&quot;&gt;(Chen et al., 2019)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;citation&quot; href=&quot;#jiang2015fundamentals&quot;&gt;(Jiang &amp;amp; Zhang, 2015)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;citation&quot; href=&quot;#avancesmovilidad2018&quot;&gt;(ONU, 2018)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;citation&quot; href=&quot;#segui2019estudio&quot;&gt;(Seguı́ Peidro Carlos, 2019)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;citation&quot; href=&quot;#sonter2020renewable&quot;&gt;(Sonter et al., 2020)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;citation&quot; href=&quot;#triana2019baterias&quot;&gt;(Triana Barreda &amp;amp; others, 2019)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h5&gt;y los enlaces&lt;/h5&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.buenosaires.gob.ar/movilidad/noticias/circulan-los-primeros-colectivos-electricos-en-la-ciudad&quot;&gt;https://www.buenosaires.gob.ar/movilidad/noticias/circulan-los-primeros-colectivos-electricos-en-la-ciudad&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://waste-management-world.com/a/in-depth-lithium-battery-recycling-the-clean-energy-clean-up&quot;&gt;https://waste-management-world.com/a/in-depth-lithium-battery-recycling-the-clean-energy-clean-up&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h5&gt;Autores&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Analía Benavidez, Julieta García Serra, Ágata Ordano, Laura González, Mariana Valoy, Mariano Ordano&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;Agradecimientos&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Pablo Ingaramo, Daniel Castillo, Oscar Ordano.&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;Cita&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Fundación Nodo Ambiental (2020) Infoblog Baterías de Automóviles. Yerba Buena, Tucumán, Argentina. Recuperado de &lt;a href=&quot;https://nodoambiental.org/contaminaci%C3%B3n/2020/09/22/bater%C3%ADas.html&quot;&gt;https://nodoambiental.org/contaminación/2020/09/22/baterías.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;Vinculación Nodo Ambiental&lt;/h5&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Contención de la contaminación, Promoción de la salud, &lt;a href=&quot;https://nodoambiental.org&quot;&gt;Nodo Ambiental&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Licencia&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;Licencia de Creative Commons&quot; style=&quot;border-width:0&quot; src=&quot;https://licensebuttons.net/l/by-nc/4.0/88x31.png&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;Esta obra está bajo una &lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/deed.es_ES&quot;&gt;Licencia de Creative Commons Reconocimiento-NoComercial 4.0 Internacional.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usted es libre de:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Compartir — copiar y redistribuir el material en cualquier medio o formato&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Adaptar — remezclar, transformar y crear a partir del material&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><category term="contaminación" /><category term="salud" /><category term="contaminantes" /><category term="reciclado" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Encuesta de Salud Humana y Ambiental 2019</title><link href="https://nodoambiental.org/2020/09/20/encuesta2019-01.html" rel="alternate" type="text/html" title="Encuesta de Salud Humana y Ambiental 2019" /><published>2020-09-20T00:10:35-03:00</published><updated>2020-09-22T12:57:21-03:00</updated><id>https://nodoambiental.org/2020/09/20/encuesta2019-01</id><content type="html" xml:base="https://nodoambiental.org/2020/09/20/encuesta2019-01.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/surveys/EncuestadeSaludHumanayAmbiental2019.png&quot; alt=&quot;Encuesta 2019&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!--section--&gt;
&lt;h1 style=&quot;font-size:3em; margin-top: -20px;&quot;&gt;Encuesta de Salud Humana y Ambiental 2019&lt;/h1&gt;
&lt;h2&gt;¿Qué es esto?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En Nodo Ambiental nos enfrentamos a problemas difíciles de abordar, aproximándonos a ellos de manera técnica e imparcial. Esto implica adquirir información acerca de cómo son las cosas en la realidad, de lo contrario dependeríamos de nuestros sesgos para evaluar nuestros desafíos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los medios de adquisición de información son las &lt;em&gt;encuestas&lt;/em&gt;, que nos permiten sondear la percepción y las nociones que tiene el público general acerca de los temas que nos conciernen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el año 2019 realizamos una de estas encuestas para averiguar cómo las personas entienden algunos problemas específicos relacionados a los tres ejes (contención de la contaminación, promoción de la salud y relaciones con la vida silvestre) en los que se sustenta nuestra organización. Para ello encuestamos acerca del manejo de residuos domésticos, la alimentación y los animales domésticos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta encuesta nos encargamos de categorizar la información bajo segmentos que nos permiten analizar cómo se relacionan entre sí los problemas abordados y la vida diaria de la población. Para esto segmentamos las preguntas para evaluar en función de indicadores socioculturales, como la edad, el nivel educativo, la situación familiar, y otros. Luego separamos las preguntas en función del tipo de alimentación, los alimentos, el manejo de residuos, y la percepción que tenemos de estos temas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Analizamos un total de 267 respuestas, y entre toda esta diversidad (¡267 son muchas personas!) pudimos discriminar los datos para obtener resultados que describan expresiones de estos problemas socioambientales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A la carga, y nos adentremos en nuestros hallazgos.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Nuestra alimentación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cuando una persona consume un alimento, que compra del supermercado, de la verdulería, de la carnicería, siempre hay partes que no podemos ver respecto a cómo llegó ese alimento a nuestro plato. Uno toma el alimento y lo utiliza para el fin que tiene destinado, casi sin preguntarse de dónde salió o cómo llegó ahí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si bien sabemos que las verduras y frutas son plantadas en campos, que los pollos y cerdos son de criaderos, y que los procesados vienen de alguna fábrica, generalmente no estamos al tanto de la cadena completa desde el mismo origen del producto hasta que lo tenemos en nuestra mesa. La logística con la que se desarrolla la red de distribución es una maravilla moderna, apareciendo de manera casi mágica las comidas que queremos frente a nuestros ojos en el mercado o la verdulería.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta cadena de distribución es importante porque la procedencia de los alimentos y cómo llegan a nuestra mesa en muchos casos determina de manera directa la calidad del producto. Por ejemplo, una lechuga criada en un suelo adecuado, nutrida, sin tóxicos de ninguna clase, es de mejor calidad tanto nutricional como a nivel de los efectos negativos que se acumulan en nuestros cuerpos; versus una lechuga de cadena comercial con químicos nocivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando se aplica un químico a una planta, éste generalmente permanece en la planta, ya sea superficialmente como dentro de su propia estructura, y estos químicos nocivos son ingeridos directamente por nosotros. Si bien la concentración de estos tóxicos es pequeña, dependiendo del producto en cuestión y del tiempo que pasemos exponiendo nuestro cuerpo a esos elementos ajenos, hay un impacto significativo y medible en nuestra calidad de vida y nuestra salud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Conocer la procedencia de un alimento nos permite discriminar el nivel de seguridad, salubridad y nutrición que me ofrece.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En nuestra encuesta evaluamos de manera general la dieta de las personas, para abordar cómo entender su alimentación.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/surveys/2019-01-fig1.png&quot; alt=&quot;fig1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Utilizamos esta información para evaluar cómo se relaciona la dieta de alguien con la procedencia de los productos que consume.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como es de esperarse debido a la complejidad moderna, la mayoría de las personas desconoce la procedencia de los alimentos que consume. Sin embargo, no es algo universal; hay productos cuya procedencia parece ser más conocida que otros.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/surveys/2019-01-fig2.png&quot; alt=&quot;fig2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Siendo así esto, nos preguntamos si el extenso conocimiento relativo de la procedencia de los productos en personas con dieta restringida se deba a eso. Es posible que una persona que tiene una dieta restringida pueda tener más cuidado al seleccionar los alimentos que consume, y mostrarse más preocupada por conocer su procedencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestro análisis, si bien no es sorpresivo, revela la extensión del desconocimiento acerca de la procedencia y procesos a los que están sometidos los productos que consumimos, y la conveniencia y costumbre nos indaga ¿Qué es lo que estoy comiendo realmente?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es momento de blandir este conocimiento y hacerse este tipo de preguntas. Seamos proactivos con nuestra ingesta y tomemos conciencia del impacto que tiene el proceso productivo y la industrialización sobre nuestras vidas.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Energía mía, desechos míos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nuestra vida cotidiana está rodeada por la consecuencia de la aplicación de la tecnología moderna, productos maravillosos que nos acercan, reducen distancias, potencian nuestro trabajo y son indispensables para la existencia en la sociedad moderna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Particularmente, los artefactos electrónicos fueron una revolución que generó un cambio de paradigma en todas las sociedades que los incorporaron, y actualmente productos como un smartphone, una computadora, un televisor, un horno microondas, acceso a la música, internet, toda la revolución digital está mediada por ellos. En Nodo Ambiental nos preocupa el impacto de los artefactos electrónicos en el ambiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los artefactos electrónicos se fabrican mediante procesos que en general son contaminantes, utilizan metales pesados que son tóxicos, y los procesos implican minería y explotación de recursos que ponen en duda la sostenibilidad de estas prácticas y el bienestar del medio ambiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es muy difícil cuantificar de manera directa el impacto de todo esto, y simplemente imposible mediante una herramienta de sondeo como una encuesta. Sin embargo, podemos evaluar el impacto de cómo algunos metales contaminan la tierra, analizando cómo se disponen los componentes que los contienen, llámense pilas o baterías.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toda pila o batería está basada en un sistema electroquímico para almacenar la energía, y por naturaleza este sistema tiene mayor eficiencia cuando se utilizan algunos metales pesados en el proceso. Metales tóxicos como litio, plomo, níquel, cadmio y mercurio son elementos comunes y necesarios en las baterías modernas. Y una cantidad enorme de productos electrónicos hacen uso de la energía portátil: controles remotos, relojes, computadoras tanto portátiles como de escritorio, celulares, relojes, audífonos, cigarrillos electrónicos, y en general cualquier cosa que no requiera una conexión permanente a una fuente de energía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es por esto que el impacto que tienen las pilas en el  ambiente es siempre presente y aplastante; es inevitable usarlas y nos enfrentamos a un dilema con respecto a ellas, ¿Qué hago con ellas cuando dejan de ser útiles?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta encuesta analizamos la participación del uso de las pilas en la vida de las personas, su noción al respecto de su potencial de contaminación y cómo disponen de ellas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como es de esperarse, la aplastante mayoría de las personas que respondieron la encuesta incorporan pilas como parte de su vida, siendo que de 267 casos solamente 2 aseguraron no haber usado nunca una pila.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más interesante es conocer si las personas están al tanto del potencial polutivo que tienen, ya que así como en la modernidad es difícil conocer el origen de un alimento, es difícil quizás adquirir la información relevante para tener conocimiento acerca de cómo impactan al mundo.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/surveys/2019-01-fig3.png&quot; alt=&quot;fig3&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Según lo que hallamos en las respuestas, la gran mayoría (74%) está al tanto de que las pilas son contaminantes. Esto es significativo porque analizando cómo las personas están informadas al respecto de la realidad que presentan las baterías y metales pesados como contaminantes, podemos evaluar el impacto que pueden llegar a tener.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/surveys/2019-01-fig4.png&quot; alt=&quot;fig4&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Una cantidad similar de personas está al tanto de que las pilas contaminan, aunque la proporción de personas que desconocen o piensan que no contaminan es alarmantemente grande, sobre todo teniendo en cuenta cómo las personas consideran que pueden impactar al ambiente. La mayoría de la gente no está al tanto de la escala global de la contaminación por baterías. Esto invita a la pregunta, ¿Que hacen las personas con las pilas cuando alcanzaron su vida útil?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/surveys/2019-01-fig5.png&quot; alt=&quot;fig5&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;De manera consistente, la mayoría de las personas desechan las pilas en un lugar separado. Lo preocupante es la alta incidencia de personas que las arrojan en la basura ordinaria, ya que si bien decir que solamente un quinto lo hace puede sonar a poco, cuando consideramos los millones de personas que este quinto representa, son muchísimas baterías desechadas en vertederos u océanos, soltando sus metales pesados y contaminando de manera muy significativa su entorno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es muy importante concientizarnos acerca del impacto que tienen los metales pesados sobre el ambiente, cómo literalmente envenenan al mundo, y las fuentes que los liberan, estando entre las más significativas el desecho de baterías y la minería que involucra su fabricación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si somos indiferentes o ignorantes de la influencia negativa que pueden tener las maravillosas herramientas que usamos de manera cotidiana cuando no se les da un tratamiento adecuado, agravamos un problema ya muy difícil de solucionar, y colaboramos con la destrucción del mundo que nos da y permite la vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este mundo hiperconectado donde todo está a tipear una búsqueda de distancia, ¿Por qué no aprovechar el poder de la información para el bien de lo que nos sustenta, nos nutre y nos protege? Cuesta poco y aportamos mucho.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;¿Compost? ¿Y eso cómo se come&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Más allá de la influencia de los contaminantes con metales pesados, en general los residuos nocivos enferman el ambiente. Muchos de los desechos domésticos pueden ser reciclados, reutilizados o reaprovechados de manera tal que reduzcamos al mínimo el impacto negativo que tiene sobre el mundo nuestra comodidad y conveniencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los desechos orgánicos en general se pueden descomponer y reaprovechar casi en su totalidad, y sin embargo son arrojados junto con los plásticos, metales, y demás residuos. Esto representa una cantidad enorme de desperdicios que puede eliminarse de los basurales, ríos, humedales y desembocaduras oceánicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El proceso para descomponer y reaprovechar estos residuos orgánicos se llama &lt;em&gt;compost&lt;/em&gt;, y consiste en la degradación y descomposición controlada de la materia orgánica para transformarla en abono delicioso para que las plantitas crezcan sanas y fuertes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En nuestro sondeo decidimos evaluar si las personas lo hacen.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/surveys/2019-01-fig6.png&quot; alt=&quot;fig6&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Las personas que reportaron que realizan de manera consistente la composta es menor a la décima parte del total, y quienes la hacen aunque sea eventualmente son menos de la tercera parte del total.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es positivo que haya una fracción significativa de la población que se toma el trabajo de evitar enviar los desechos orgánicos a los basurales comunes. Esta pequeña proporción es alentadora. Es algo muy fácil de hacer, se puede hacer en terrenos abiertos o en departamentos, no toma demasiado trabajo y ayuda a prevenir la contaminación a nivel global. Si cada quien pone su granito de arena, el desarrollo sostenible es más viable de implementar.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Bueno bueno, ¿Entonces&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Entonces, en resumidas cuentas, es nuestro deber informarnos acerca del impacto que tienen nuestras acciones sobre el mundo donde vivimos. Un acto que en apariencia es tan inocuo como tirar una pila a la basura, replicado a nivel poblacional, representa en realidad un problema grave y profundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tengamos en cuenta que las acciones con las que conducimos nuestras vidas no son exclusivas de una persona; tienen una incidencia estructural y como sociedad necesitamos evolucionar hacia una existencia más saludable, balanceada y sustentable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde Fundación Nodo Ambiental agradecemos la participación en la encuesta 2019 y les invitamos a acceder a la información técnica extendida en el &lt;em&gt;anexo&lt;/em&gt;, así como a participar de nuestra próxima encuesta. Escríbanos a &lt;a href=&quot;mailto:contacto@nodoambiental.org&quot;&gt;contacto@nodoambiental.org&lt;/a&gt; o por mensaje en nuestras redes sociales.&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;Cita&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Fundación Nodo Ambiental (2020) Encuesta Salud Humana y Ambiental 2019. &lt;em&gt;Blogpost.&lt;/em&gt; Yerba Buena, Tucumán, Argentina. Recuperado de &lt;a href=&quot;https://nodoambiental.org/2020/09/20/encuesta2019-01.html&quot;&gt;https://nodoambiental.org/2020/09/20/encuesta2019-01.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;Vinculación Nodo Ambiental&lt;/h5&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Contención de la contaminación, Promoción de la salud, Relaciones con la vida silvestre &lt;a href=&quot;https://nodoambiental.org&quot;&gt;Nodo Ambiental&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Licencia&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;Licencia de Creative Commons&quot; style=&quot;border-width:0&quot; src=&quot;https://licensebuttons.net/l/by-nc/4.0/88x31.png&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;Esta obra está bajo una &lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/deed.es_ES&quot;&gt;Licencia de Creative Commons Reconocimiento-NoComercial 4.0 Internacional.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usted es libre de:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Compartir — copiar y redistribuir el material en cualquier medio o formato&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Adaptar — remezclar, transformar y crear a partir del material&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Fundación Nodo Ambiental&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/home/nodo/nodo/images/logos-nodo/favicon.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Mascotas</title><link href="https://nodoambiental.org/salud/2019/10/11/mascotas.html" rel="alternate" type="text/html" title="Mascotas" /><published>2019-10-11T00:17:39-03:00</published><updated>2020-09-20T20:39:26-03:00</updated><id>https://nodoambiental.org/salud/2019/10/11/mascotas</id><content type="html" xml:base="https://nodoambiental.org/salud/2019/10/11/mascotas.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/infograph/Mascotas.png&quot; alt=&quot;Mascotas&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!--section--&gt;
&lt;h3&gt;¿Por qué esterilizar las mascotas?&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La reproducción masiva de mascotas causa problemas de salud humana y ambiental.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Evita que tus mascotas cacen fauna silvestre. Los animales que no son domésticos contribuyen en el control de plagas y en la conservación del suelo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h5&gt;Este infoblog fue basado en:&lt;/h5&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;citation&quot; href=&quot;#blajman2012estrategia&quot;&gt;(Blajman et al., 2012)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;citation&quot; href=&quot;#chicaiza2016elaboracion&quot;&gt;(Chicaiza Cajamarca &amp;amp; Valle Moreno, 2016)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;citation&quot; href=&quot;#garibotti2017tenencia&quot;&gt;(Garibotti et al., 2017)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;citation&quot; href=&quot;#caceres2019tecnicas&quot;&gt;(Cáceres, 2019)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h5&gt;y los enlaces:&lt;/h5&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://reddeapoyocanino.org/index.php/2019/06/09/esterilizacion-temprana-de-perros-y-gatos-mitos-y-realidades/&quot;&gt;https://reddeapoyocanino.org/index.php/2019/06/09/esterilizacion-temprana-de-perros-y-gatos-mitos-y-realidades/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://repositorio.usil.edu.pe/handle/USIL/3140&quot;&gt;http://repositorio.usil.edu.pe/handle/USIL/3140&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.eldiario.es/consumoclaro/perros/razones-esterilizar-perro_0_688381732.html&quot;&gt;https://www.eldiario.es/consumoclaro/perros/razones-esterilizar-perro_0_688381732.html&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://es.socresponsable.org/beneficios-de-esterilizar&quot;&gt;http://es.socresponsable.org/beneficios-de-esterilizar&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.lavanguardia.com/vivo/mascotas/20170412/421602353452/por-que-debes-esterilizar-a-tu-mascota.html&quot;&gt;https://www.lavanguardia.com/vivo/mascotas/20170412/421602353452/por-que-debes-esterilizar-a-tu-mascota.html&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h5&gt;Cita&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Fundación Nodo Ambiental (2020) Infoblog Mascotas. Yerba Buena, Tucumán, Argentina. Recuperado de &lt;a href=&quot;https://nodoambiental.org/salud/2019/10/11/mascotas.html&quot;&gt;https://nodoambiental.org/salud/2019/10/11/mascotas.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;Vinculación Nodo Ambiental&lt;/h5&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Proyecto Huella Viva &lt;a href=&quot;https://nodoambiental.org&quot;&gt;Nodo Ambiental&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Proyecto Salud, Seguridad e Inocuidad Alimentaria &lt;a href=&quot;https://nodoambiental.org&quot;&gt;Nodo Ambiental&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h5&gt;Autores&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Laura González, Ágata Ordano, Mariano Ordano&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;Desarrollo Web&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Ágata Ordano, Mariano Ordano, Laura González&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Licencia&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;Licencia de Creative Commons&quot; style=&quot;border-width:0&quot; src=&quot;https://licensebuttons.net/l/by-nc/4.0/88x31.png&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;Esta obra está bajo una &lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/deed.es_ES&quot;&gt;Licencia de Creative Commons Reconocimiento-NoComercial 4.0 Internacional.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usted es libre de:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Compartir — copiar y redistribuir el material en cualquier medio o formato&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Adaptar — remezclar, transformar y crear a partir del material&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><category term="salud" /><category term="mascotas" /><category term="fauna" /><category term="ambiente" /><category term="salud" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Focos</title><link href="https://nodoambiental.org/contaminaci%C3%B3n/2019/10/03/focos.html" rel="alternate" type="text/html" title="Focos" /><published>2019-10-03T00:17:39-03:00</published><updated>2020-09-20T20:39:26-03:00</updated><id>https://nodoambiental.org/contaminaci%C3%B3n/2019/10/03/focos</id><content type="html" xml:base="https://nodoambiental.org/contaminaci%C3%B3n/2019/10/03/focos.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/infograph/Focos.png&quot; alt=&quot;Focos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!--section--&gt;
&lt;h3&gt;¿Por qué cuidar dónde desechamos ciertos elementos?&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La contaminación invisible causa problemas de salud humana y ambiental.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Muchos productos de uso doméstico contienen metales pesados u otros contaminantes, y deben ser remplazados por mejores productos y depositados en lugares especiales.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h5&gt;Este infoblog fue basado en:&lt;/h5&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;citation&quot; href=&quot;#michel2014adios&quot;&gt;(Michel-Aceves et al., 2014)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;citation&quot; href=&quot;#garces2017estado&quot;&gt;(Garcés, 2017)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;citation&quot; href=&quot;#reyes2018descarte&quot;&gt;(Reyes Andreı́na et al., 2018)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;citation&quot; href=&quot;#leon2019focos&quot;&gt;(León, 2019)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h5&gt;y los enlaces:&lt;/h5&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.somers-ac.org/&quot;&gt;http://www.somers-ac.org/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h5&gt;Cita&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Fundación Nodo Ambiental (2020) Infoblog Focos. Yerba Buena, Tucumán, Argentina. Recuperado de &lt;a href=&quot;https://nodoambiental.org/contaminacion/2019/10/03/focos.html&quot;&gt;https://nodoambiental.org/contaminacion/2019/10/03/focos.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;Vinculación Nodo Ambiental&lt;/h5&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Proyecto Pilas Usadas &lt;a href=&quot;https://nodoambiental.org&quot;&gt;Nodo Ambiental&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h5&gt;Autores&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Laura González, Ágata Ordano, Mariano Ordano&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;Desarrollo Web&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Ágata Ordano, Mariano Ordano, Laura González&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Licencia&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;Licencia de Creative Commons&quot; style=&quot;border-width:0&quot; src=&quot;https://licensebuttons.net/l/by-nc/4.0/88x31.png&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;Esta obra está bajo una &lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/deed.es_ES&quot;&gt;Licencia de Creative Commons Reconocimiento-NoComercial 4.0 Internacional.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usted es libre de:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Compartir — copiar y redistribuir el material en cualquier medio o formato&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Adaptar — remezclar, transformar y crear a partir del material&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><category term="contaminación" /><category term="industria" /><category term="mitigación" /><category term="salud" /><category term="residuos" /><category term="GIRSU" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Pilas Usadas</title><link href="https://nodoambiental.org/contaminaci%C3%B3n/2019/09/17/pilas.html" rel="alternate" type="text/html" title="Pilas Usadas" /><published>2019-09-17T00:17:39-03:00</published><updated>2020-09-20T20:39:26-03:00</updated><id>https://nodoambiental.org/contaminaci%C3%B3n/2019/09/17/pilas</id><content type="html" xml:base="https://nodoambiental.org/contaminaci%C3%B3n/2019/09/17/pilas.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/infograph/PilasUsadas.png&quot; alt=&quot;pilas&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!--section--&gt;
&lt;h3&gt;Los NO de las pilas usadas&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Almacenarlas en envases PET con agua, arena, aserrín, cemento o tierra.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tenerlas en un cajón, sueltas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dejarlas en un aparato sin funcionar por períodos extensos de tiempo. Eso puede producir daños al aparato por derrames.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tenerlas sulfatadas o con un polvo blanco (hidróxido de potasio), muy tóxico.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quemarlas, pueden explotar. Además los vapores producidos son tóxicos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Enterrarlas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tirarlas al inodoro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dejarlas en lugares húmedos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tirarlas a la basura común.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Los SI de las pilas usadas&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Utilizar artefactos conectados a la red eléctrica (con enchufe). Si su uso es inevitable usar pilas recargables, así se reduce el volumen de desechos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Usar pilas recargables libres de cadmio (Cd) como ser las de níquel metal hídrico (NiMH).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si compras pilas desechables FIJATE que sean libres de mercurio (Hg).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para los aparatos que usas muy seguido conviene comprar pilas recargables.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tené en cuenta la calidad de la pila a elegir: evitar comprar pilas baratas, las de marca conocida tienen una mayor vida útil. Además las marcas reconocidas se atienen a convenios de reducción de mercurio.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;En Argentina no hay planta de reciclaje y no hay depósitos locales regularizados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay numerosos trabajos previos, por ejemplo, &lt;a class=&quot;citation&quot; href=&quot;#protomastro2007estudio&quot;&gt;(Protomastro, 2007)&lt;/a&gt;, sin embargo, aún necesitamos construir un sistema de manejo adecuado de residuos tóxicos.&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;Este infoblog fue basado en:&lt;/h5&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;citation&quot; href=&quot;#soto1996almacenamiento&quot;&gt;(Soto et al., 1996)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;citation&quot; href=&quot;#Evequoz2000PrdidasEP&quot;&gt;(Evequoz et al., 2000)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;citation&quot; href=&quot;#ochoa2001revision&quot;&gt;(Ochoa, 2001)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;citation&quot; href=&quot;#riancho2002utilizacion&quot;&gt;(Riancho Marı́a Rosa Sauri &amp;amp; Borges, 2002)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;citation&quot; href=&quot;#cherni2003perspectiva&quot;&gt;(Cherni, 2003)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;citation&quot; href=&quot;#acosta2005propuesta&quot;&gt;(Acosta et al., 2005)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;citation&quot; href=&quot;#paez2006fotocatalisis&quot;&gt;(Paez &amp;amp; Taborda, 2006)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;citation&quot; href=&quot;#ruiz2006pilas&quot;&gt;(Ruiz-Morales et al., 2006)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;citation&quot; href=&quot;#cuneo2009sistema&quot;&gt;(Cuneo Marı́a Marta, 2009)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;citation&quot; href=&quot;#tun2009propuesta&quot;&gt;(TUN POOL, 2009)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;citation&quot; href=&quot;#barragan2010desarrollo&quot;&gt;(Barragán et al., 2010)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;citation&quot; href=&quot;#distribucion2011diagnostico&quot;&gt;(DISTRIBUCIÓN, 2011)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;citation&quot; href=&quot;#urquiza2011estudio&quot;&gt;(Urquiza Zumaeta, 2011)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;citation&quot; href=&quot;#marcillo2012desechos&quot;&gt;(Marcillo Manzaba, 2012)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;citation&quot; href=&quot;#siguenza2013propuesta&quot;&gt;(Sigüenza &amp;amp; Andrés, 2013)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;citation&quot; href=&quot;#ibarra2016planeacion&quot;&gt;(Ibarra Ramı́rez Ayleen, 2016)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;citation&quot; href=&quot;#perez2016proyecto&quot;&gt;(Pérez Demarchi Agustı́n, 2016)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;citation&quot; href=&quot;#arnulfo2018estudio&quot;&gt;(Arnulfo Reyes, 2018)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h5&gt;y los enlaces:&lt;/h5&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.educacioninicial.com/c/004/710-proyecto-sos-pilas-para-educacion-inicial/&quot;&gt;https://www.educacioninicial.com/c/004/710-proyecto-sos-pilas-para-educacion-inicial/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.energiaestrategica.com/una-propuesta-para-reciclar-pilas-alcalinas-y-cuidar-el-medio-ambiente/&quot;&gt;http://www.energiaestrategica.com/una-propuesta-para-reciclar-pilas-alcalinas-y-cuidar-el-medio-ambiente/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://earth911.com/home-garden/the-ultimate-battery-guide/?utm_source=Pinterest&amp;amp;utm_medium=Social&amp;amp;utm_campaign=Pinterest&quot;&gt;https://earth911.com/home-garden/the-ultimate-battery-guide/?utm_source=Pinterest&amp;amp;utm_medium=Social&amp;amp;utm_campaign=Pinterest&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.unicen.edu.ar/content/pilas-y-bater%C3%AD-c%C3%B3mo-minimizar-el-impacto-ambiental&quot;&gt;https://www.unicen.edu.ar/content/pilas-y-bater%C3%AD-c%C3%B3mo-minimizar-el-impacto-ambiental&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.inti.gob.ar/publicaciones&quot;&gt;https://www.inti.gob.ar/publicaciones&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h5&gt;Cita&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Fundación Nodo Ambiental (2020) Infoblog Pilas Usadas. Yerba Buena, Tucumán, Argentina. Recuperado de &lt;a href=&quot;https://nodoambiental.org/contaminaci%C3%B3n/2019/09/17/pilas.html&quot;&gt;https://nodoambiental.org/contaminación/2019/09/17/pilas.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;Vinculación Nodo Ambiental&lt;/h5&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Proyecto Pilas Usadas, &lt;a href=&quot;https://nodoambiental.org&quot;&gt;Nodo Ambiental&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h5&gt;Desarrollo Web&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Ágata Ordano, Mariano Ordano&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;Autores&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Ágata Ordano, Laura González, Cecilia Ordano, Facundo Bernacki, Renzo Bernacki, Mariano Ordano&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Licencia&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;Licencia de Creative Commons&quot; style=&quot;border-width:0&quot; src=&quot;https://licensebuttons.net/l/by-nc/4.0/88x31.png&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;Esta obra está bajo una &lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/deed.es_ES&quot;&gt;Licencia de Creative Commons Reconocimiento-NoComercial 4.0 Internacional.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usted es libre de:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Compartir — copiar y redistribuir el material en cualquier medio o formato&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Adaptar — remezclar, transformar y crear a partir del material&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><category term="contaminación" /><category term="pilas" /><category term="contaminantes" /><category term="residuos" /><summary type="html"></summary></entry></feed>